三個人生課程、邪教常用的洗腦心理技法與對策

1. 隔絕外間聯繫，建立孤島社會

洗腦課程和邪教大多有一個共通點，就是會盡量切斷你與外間的聯繫，浸淫在課程的圈子之中。課程時間普遍會至到凌晨，連續超過12 小時，長時間「上課」不但使人精神疲勞，導師更會令學員關掉手機。這兩項措施的目的，是要創造一個成員之間高度聯繫，卻又封閉的擠擁社會（Enmeshed Society），雖然心懷不軌的人無法強制禁錮學員，但至少他們會盡量延長課程時間，使得在短短十數小時之間，令學員有不能逃出的感覺。在上課時，課程的導師和學員就是他們唯一可以接觸的對象。

很多人以為自己不易受他人影響。但實質上人是社會性動物，每個人都有被所屬團體認同讚許的心理需要。甚至有研究發現，被社會拒絕的大腦反應堪比物理上的痛覺。在這個由導師領導的孤島社會中，學員唯一備受接納的方法就是順從導師的意志，導師更會聯同其他學員排斥不遵從指示的人。這些動作無非都是激發人被社會認同的慾望，當眼下的社會就只有洗腦課程的社會，人平時的德性、社交常識都會被蒙蔽，畢竟這就是人的天性。

被洗腦的學員普遍都有個特質，就是他們會做些社會眼中很奇怪，但在小圈子卻備受讚許的行為，例如在港鐵以兔女郎服裝招搖過市。畢業後周圍招攬學員固然非常討人厭，卻是小圈子中成功的標準。這些現象顯示在擠擁社會的力量下，他們的個人自尊、以及社會行為標準，已被小圈子的價值漸漸取代。他們做奇怪事時，普遍會有種「別人笑我太瘋癲，我笑他人看不穿」的奮亢，這樣更會加劇他們更浸淫於小圈子而斷絕外間聯繫的惡性偱環：因爲當他們做些不被社會認可的行為事，會被社會排斥，就只好回到小圈子乞取慰藉，而獲取小圈子認同的方法就無非是做更多荒謬的行為。如果你有心愛的朋友陷入這個僵局，可能比起批評他的行為，對他展示無條件支持（Unconditional Love）更爲上策：即是不評論他的行爲，但讓他知道無論如何自己總會在這裏支持他。可能你的支持是他在小圈子以外唯一的依靠，能讓他知道小圈子以外尚有萬千世界。

2. 摧毁個人自尊，代以團體自傲

有些人跟我說洗腦課程當中也有可取的地方和道理。的而且確！沒有人付錢是希望自己被洗腦，不給他們一些有用的東西，又怎讓他們中招？你釣魚時用的魚餌也是貨真價實的食物吧？洗腦課程有個常用的技巧，就是想像另外一位學員是自己的父母或重要的人，一談心中的未言之言。筆者發現，這和心理學中情緒焦點治療法（Emotional-Focused Therapy）中的空椅子技巧（Empty Chair Technique）極為相似。

空椅子技巧會讓治療者對着一張空椅子，幻想一個重要的對象和他傾訴不敢說的心聲。這個技巧如果適當地運用可以引導被壓抑的情緒，重新梳理關係。當然洗腦課程不會嘗試疏導你的情緒，他們只會激發你潛藏的恐懼或鬱結，然後以此肆無忌憚攻擊你。當你開始質疑自己，被人認同的心理需要就會越來越高。如果這一招引發不到你的情緒，他們便會責罵你不夠投入，因為你不解開你的防衛就難以植入他們的價值。所以第一點所說的擠擁社會建立擠擁社會並非只靠沒收手機和長時間上課達到，還有配合心理治療技巧。總而言之，洗腦課程但求瓦解你的世界觀，然後以救世主姿態出現，這個時候你便不會質疑課程的價值有什麼問題，而且團體奮亢的情緒會將一個救生圈，讓你以為只要加入他們就可以一洗過去的種種遺憾。

如果遇上類似的情況，相信自己意志力而坦露心聲不是良策，因為人訴說自己經歷時難免牽動情緒。如果不想被洗腦怎麼辦？幻想自己是個戲劇大師吧！將你聽過最悲情的故事飾演出來，當然要這樣做忍笑要有一定功力。

3. 肆意苛索苛求，激發認知失調

迫令學員做荒謬的事情或交大額學費還有一個用處，就是啟動心理學上的認知失調（Cognitive Dissonance）機制。認知失調是指當一個人的行為與他的思想不一致的時候，他會有種傾向調節思想使其符合行為。舉個例子，例如兔女郎可能一開頭對洗腦團體不以為然，可是基於上述種種因素，在環境社會氛圍之下半推半就往港鐵上演鬧劇。鬧劇完結後問題就來了 – 相信絕大部份有正常社交常識的人都會認為這是個荒謬的行爲，那何以解釋自己會進行如此荒謬的行為呢？沒有人想承認自己荒謬、極需要被社會認同、不能抵抗群眾壓力，那便需要另一個解釋了，另外一個解釋的可能性，就是真心相信這個行為對個人成長有幫助，而且自己順從的團體也不是一個滑稽的團體。這樣就可以化解行為與思想的不一致。

同一個現象亦能解釋斯德哥爾摩後群症（Stockholm Syndrome）：某些被強姦的人，竟然會愛上強姦犯。如果用認知失調的角度解釋，就是相信自己無理比人強姦是非常痛苦，但如果調節一下思維，認為自己真心愛上強姦犯，整個解釋便沒那麼難受。

洗腦團體同事會運用得寸進尺法（Foot in the Door Technique）令人順從不合理要求：先來個小小荒謬的要求，你順從之後再來一個大的。這樣可以令認知失調現象循序漸進地運作，讓你不知不覺間認同他們的價值觀。如果有類似的情況，千萬要果斷拒絕任何不合理的要求，即是要求或大或小，因為小的要求是更大荒謬的踏腳石。

---------------------
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個個關心香港人心理健康嘅團體。我地會定期寫啲易明嘅心理學文章～如果你中意依篇文章，好希望你可以比個like 我地 facebook page，我地會定期係上面分享更多文章同活動內容～

facebook page：

原文：

支持

HK01你老母試吓炒post

支持

HK01你老母試吓抄post

兔女郎

重點去曬果度

其實做人既野洗撚人教咩

知你最叻喇

唔係另 而係其他人 憑咩教人做人

咁似之前保良局個閪營嘅招嘅

係 對中學生嚟講真係好大壓力

pish

因爲當他們做些不被社會認可的行為事，會被社會排斥，就只好回到小圈子乞取慰藉，而獲取小圈子認同的方法就無非是做更多荒謬的行為。

某d環保／素食群組算唔算發生緊呢種現象？
之前睇港台有個講Facebook的節目
話Facebook好識得將你會想睇到的資訊呈現比你睇
你熱愛環保 可以加入環保群組
你熱愛素食 可以加入素食群組
其他群組 例如親中 本土 動物都係咁
然後人的想法就會變得越來越極端
極端地素食 極端地環保
就連政治立場 越來越偏向極左／極右
當你一唔認同某d極端立場就會被批評
有時甚至覺得連登都係一個極大規模的小圈子